\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[]{pxfonts}

\begin{document}
\begin{itemize}
	\item 53 Uma firma de embalagem necessita fabricar caixas retangulares de $64 cm^3$ de volume. Se o material da parte lateral custa a metade do material a ser usado para a tampa e para o fundo da caixa, determinar as dimensões da caixa que minimizam o custo.\\
	Supondo a caixa com dimensões da base igual a $a$ e $b$, com altura $c$.\\
	Supondo também  que o custo da tampa e fundo é igual a $x$:\\
	min $2abx+\dfrac{x}{2}(2bc + 2ac)$\\
	sujeito a $abc = 64$\\
	temos
	$$C = 2abx + bcx+acx$$
	Utilizando Lagrange
	$$L = 2abx+bcx+acx - \alpha(abc-64)$$
	Temos as seguintes derivadas:\\
	$\dfrac{\varphi L}{\varphi a} = 2bx+cx-\alpha bc =0$\\
	$\dfrac{\varphi L}{\varphi b} = 2ax + cx- \alpha ac =0$\\
	$\dfrac{\varphi L}{\varphi c} = bx+ax-\alpha ab =0$\\
	$\dfrac{\varphi L}{\varphi \alpha} = 64 - abc =0$\\
	Tentando resolver com matrizes\\
	$$a=\dfrac{64}{bc}$$
	
	$\dfrac{\varphi L}{\varphi a} = 2bx+cx-\alpha bc =0$\\
	$\dfrac{\varphi L}{\varphi b} = 2x.\dfrac{64}{bc} + cx- \alpha .\dfrac{64}{b} =0$\\
	$\dfrac{\varphi L}{\varphi c} = bx+\dfrac{64}{bc}.x-\alpha.\dfrac{64}{c} =0$\\
%	$\dfrac{\varphi L}{\varphi \alpha} = 64 - bc.\dfrac{64}{bc} =0$\\
	$x.(2b+c)-\alpha bc = x.(\dfrac{128}{bc}+c)-\alpha .\dfrac{64}{b} = x.(\dfrac{64}{bc}+b)-\alpha. \dfrac{64}{c}$
	\newpage
	$0=a.(0) + b.(2x-\alpha c)+ c.(x)$\\
	$0=a.(2x-\alpha c) +b.(0) + c.(x)$\\
	$0=a.(x-\alpha b)+b.(x)+c.(0)$\\

	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		0&2x-\alpha c & x\\
		2x-\alpha c & 0 & x\\
		x-\alpha b & x & 0
	\end{pmatrix}
		\end{equation}
	$0+(2-\alpha c).(x-\alpha b) +x^2.(2x-\alpha c)$
	$$2x-2\alpha b -x.\alpha c + \alpha^2bc+2x^3-x^	2.\alpha c$$
	

	ou\\
	$0=a.(0)+b.(2x)+c.(x)-\alpha.(bc)$\\
	$0=a.(2x)+b.(0)+c.(x)-\alpha.(ac)$\\
	$0=a.(x)+b.(x)+c.(0)-\alpha.(ab)$\\
	ou\\
	\newpage
	$0 = ax.(0) + bx.(2) + cx.(1) +\alpha.(-bc)$\\
	$0 = ax.(2)+bx.(0)+cx.(1)+\alpha.(-ac)$\\
	$0 = ax.(1)+bx.(1)+cx.(0)+\alpha.(-ab)$\\
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		0&2&1\\
		2&0&1\\
		1&1&0\\
	\end{pmatrix}
	=	
	\begin{pmatrix}
		\alpha bc\\
		\alpha ac\\
		\alpha ab
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	$D=0+2+2=4$\\
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		\alpha bc&2&1\\
		\alpha ac&0&1\\
		\alpha ab&1&0
	\end{pmatrix}
	=2.\alpha ab + \alpha ac- \alpha bc	
	\end{equation}
	$\dfrac{d_{ax}}{D}=\dfrac{\alpha.(ab+ac)}{4}$
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		0&\alpha bc &1\\
		2& \alpha ac &1\\
		1&\alpha ab&0
	\end{pmatrix}
	=\alpha bc+2\alpha ab - \alpha ac
	\end{equation}
	$\dfrac{d_{bx}}{D}=\dfrac{\alpha.(bc+2ab-ac)}{4}$
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		0&2&\alpha bc\\
		2&0&\alpha ac\\
		1&1&\alpha ab
	\end{pmatrix}
	=2\alpha ac+2\alpha bc -4\alpha ab	
	\end{equation}
	$\dfrac{d_cx}{D} = \dfrac{\alpha(bc-2ab+ac)}{2}$
	\newpage
	Resultado dará $P(a,b,c) = (\sqrt[3]{32},\sqrt[3]{32},2\sqrt[3]{32})$
	
	\item 14
	$$\dfrac{1}{4}.\int_0^4 e^{-x^2}.x.dx$$
	sendo $u =-x^2$, $du = -2x.dx$
	$$\dfrac{1}{4}.\int_0^4 e^u.\dfrac{-du}{2}$$
	$$\dfrac{1}{4}.\dfrac{-1}{2}.\int_0^4 e^u.du$$
	
	\item 21\\
	
	$\int \int_R (1+x+y).dx.dy$\\
	$= \int_1^2 \int_{-2x+3}^{-3x+5} (1+x+y).dy.dx$\\
	$= \int_1^2[y+xy+\dfrac{y^2}{2}|_{-2x+3}^{-3x+5}].dx$\\
	$=\int_1^2[(-3x+5)+x(-3x+5)+\dfrac{(-3x+5)^2}{2}-(-2x+3)-x.(-2x+3)-\dfrac{(-2x+3)^2}{2}].dx$\\
	$\int_1^2[-3x+5-3x^2+5x+\dfrac{9x^2-30x+25}{2}+2x-3+2x^2-3x-\dfrac{4x^2-12x+9}{2}].dx$\\
	$\int_1^2[-3x+5x+2x-3x+5-3-3x^2+2x^2+\dfrac{9x^2-30x+25}{2}-\dfrac{4x^2-12x+9}{2}].dx$\\
	$\int_1^2[-x^2+x+2+\dfrac{5x^2-18x+12x+16}{2}].dx$\\
	$\int_1^2[\dfrac{-2x^2+2x+4+5x^2-18x+12x+16}{2}].dx$\\
	$\int_1^2[\dfrac{3x^2-16x+20}{2}].dx$\\
	$\dfrac{1}{2}.\int_1^2(3x^2-16x+20).dx$\\
	$\dfrac{1}{2}[\dfrac{3x^3}{3}-\dfrac{16x^2}{2}+20x]|_1^2$\\
	$=\dfrac{1}{2}[(\dfrac{3.8}{3}-\dfrac{16.4}{2}+20.2)-(\dfrac{3.1}{3}-\dfrac{16.1}{2}+20.1)]$\\
	$=\dfrac{1}{2}.[8-32+40-1+8-20]=\dfrac{3}{2}$
	\item 21 (Errei e vou refazer)\\
	$\int \int_R (1+x+y).dx.dy$\\
	$=\int_1^2\int_{-2x+3}^{-3x+5}(1+x+y).dy.dx$\\
	$=\int_1^2 [y+xy+\dfrac{y^2}{2}]|_{-2x+3}^{-3x+5}.dx$\\
	$=\int_1^2 [(-3x+5)+x(-3x+5)+(\dfrac{9x^2-30x+25}{2})-(-2x+3)-x.(-2x+3)-(\dfrac{4x^2-12x+9}{2})].dx$\\
	$\int_1^2 [-3x+5+2x-3+x(-3x+2x+5-3)+\dfrac{9x^2-4x^2-30x+12x+25-9}{2}].dx$
	$\int_1^2[2-x^2+x+\dfrac{5x^2-18x+16}{2}].dx$ \\
	$\int_1^2[\dfrac{3x^2-16x+20}{2}].dx$\\
	$\dfrac{1}{2}[\dfrac{3x^3}{3}-\dfrac{16x^2}{2}+20x]|_1^2$\\
	$\dfrac{1}{2}.[8-1-8.(4-1)+20.(2-1)]$\\
	$\dfrac{7-24+20}{2}$
	\item 17\\
	$\int_0^2 \int_0^{3-\dfrac{3}{2}.d} (1-\dfrac{x}{2}-\dfrac{y}{3}).dy.dx$\\
	
	$\int_0^2[y-\dfrac{xy}{2}-\dfrac{y^2}{6}]|_0^{3-\dfrac{3x}{2}}.dx$\\
	
	$\int_0^2 [\dfrac{6-3x}{2}-\dfrac{x}{2}.\dfrac{6-3x}{2}-\dfrac{1}{6}.[9-9x+\dfrac{9x^2}{4}].dx$\\
	$\int_0^2 \dfrac{72-36x-36x+18x^2-36+36x-9x^2}{24}.dx$\\
	$\int_0^2 \dfrac{36-36x+9x^2}{24}.dx = \int_0^2\dfrac{3x^2-12x+12}{8}.dx$\\
	$\dfrac{1}{8}.[\dfrac{3x^3}{3}-\dfrac{12x^2}{2}+12x]|_0^2$\\
	$\dfrac{x^3}{8}-\dfrac{3x^2}{4}-\dfrac{3x}{2}|_0^2$\\
	$1-3+3$
	\item 2\\
	$\int_0^4[ -x^2.(8-2x)+4x.(8-2x)-\dfrac{x}{4}.(4x^2-32x+64)].dx$\\
	$\int_0^4[2x^3-8x^2-8x^2+32x-\dfrac{x^3-8x^2+16x}{1}].dx$\\
	$\int_0^4[x^3-8x^2+16x].dx$
\end{itemize}
\end{document}